% $date: 2016-06-04
% $timetable:
%   g8r2:
%     2016-06-04:
%       2:
%   g8r1:
%     2016-06-04:
%       1:

\worksheet*{Примеры, оценки, разбиения и принцип Дирихле}

% $authors:
% - Андрей Юрьевич Кушнир

\begin{problems}

\item
Какое минимальное количество доминошек на~клетчатой доске $100 \times 100$ надо
закрасить, так чтобы в~каждой строке и~в~каждом столбце была закрашена хотя~бы
одна клетка?

\item
Внутри правильного треугольника со~стороной~$1$ отмечены пять точек.
Докажите, что расстояние между какими-то двумя отмеченными точками меньше
$0{,}5$.

\item
Какое максимальное количество шахматных
\\
\subproblem ладей
\quad
\subproblem королей
\quad
\subproblem слонов
\quad
\subproblem лошадей
\\
можно расставить на~доске $7 \times 7$ таким образом, чтобы они не~били друг
друга?

%\item
%В~квадрате со~стороной~$1$ находится $51$~точка.
%Докажите, что какие-то $3$ из~них можно накрыть кругом радиуса $1/7$.

%\item
%В~парке в~узлах квадрата $100 \times 100$ высажено $101^2$ деревьев.
%Какое максимальное количество деревьев можно в~нем вырубить так, чтобы
%на~отрезке, соединяющем любую пару пней, находилось хотя~бы одно дерево?

\item
На~столе из~спичек длины~$1$ выложен правильный треугольник со~стороной~$n$,
разбитый на~правильные треугольники со~стороной~$1$ прямыми, параллельными
сторонам треугольника.
Какое минимальное количество спичек нужно убрать, чтобы на~столе не~осталось
ни~одного правильного треугольника со~стороной~$1$?

\item
Какое
\\
\subproblem наибольшее
\quad
\subproblem наименьшее
\\
количество клеток доски $8 \times 8$ можно закрасить таким образом, чтобы
в~любом квадрате $3 \times 3$ оказалось ровно $3$ закрашенные клетки?

\item
Доска $8 \times 8$ случайным образом разрезана на~доминошки $1 \times 2$.
Какое максимальное количество доминошек можно заведомо разрезать одной
горизонтальной или вертикальной чертой, проходящей по~границам клеток?

\item
Дана таблица размера $m \times n$ ($m, n > 1$).
В~ней отмечены центры всех клеток.
Какое наибольшее число отмеченных центров можно выбрать так, чтобы никакие три
из~них не~являлись вершинами прямоугольного треугольника
(катеты не~обязательно должны быть параллельны сторонам таблицы)?

\item
В~языке племени АУ две буквы~--- <<a>> и~<<y>>.
Некоторые последовательности этих букв являются словами, причем в~каждом слове
не~больше $15$~букв.
Известно, что если написать подряд любые два слова (может быть совпадающие),
то~полученная последовательность букв не~будет словом.
Найдите максимальное возможное количество слов в~таком языке.

\end{problems}

