% $date: 2016-06-05
% $timetable:
%   g9r2:
%     2016-06-05:
%       2:
%   g9r1:
%     2016-06-05:
%       1:

\section*{Передвижение точек}

% $authors:
% - Фёдор Львович Бахарев

\begin{problems}

\item
Две мухи ползут по~сторонам угла с~одинаковой постоянной скоростью.
В~какие-то два момента они оказались на~одинаковом расстоянии от~некоторой
точки~$A$.
Докажите, что
\\
\subproblem они все время от~нее равноудалены;
\qquad
\subproblem эта точка лежит на~биссектрисе угла.

\item
Две окружности пересекаются в~точках $A$ и~$B$.
Из~точки~$A$ одновременно стартуют два велосипедиста.
Каждый из~них едет по~своей окружности против часовой стрелки.
При этом угловые скорости у~них одинаковые.
Докажите, что прямая, соединяющая их, все время проходит через точку~$B$.

\item
Точки $A$ и~$B$ движутся с~постоянными равными скоростями по~двум
пересекающимся прямым.
Докажите, что можно указать две точки $C$ и~$D$ такие, что в~каждый момент
времени точки $A$, $B$, $C$ и~$D$ лежат на~одной окружности.

\item
Две равные окружности пересекаются в~точках $A$ и~$B$.
Точка~$C$ движется по~одной окружности, а~точка~$D$~--- по~другой.
При этом прямые $CD$ и~$AB$ перпендикулярны и~точки $A$, $B$, $C$ и~$D$
не~являются вершинами выпуклого четырехугольника.
Докажите, что длина отрезка~$CD$ не~меняется, и~$D$~--- точка пересечения высот
треугольника $ABC$.

\item
На~окружности зафиксированы точки $A$ и~$B$.
Точка~$C$ движется по~дуге окружности.
\\
\subproblem
Докажите, что точка~$I$ пересечения биссектрис треугольника $ABC$ тоже движется
по~дуге некоторой окружности.
\\
\subproblem
Укажите центр окружности, по~которой движется точка~$I$.

\item
Велосипедисты едут по~двум концентрическим окружностям с~центром~$O$
с~одинаковыми угловыми скоростями против часовой стрелки.
В~начальный момент их положения $A_1$  и~$B_1$ таковы, что
$O A_1 \perp A_1 B_1$.
Докажите, что если в~какой-то момент они располагаются в~точках $A_2$ и~$B_2$,
то~$A_1 A_2$ делит $B_1 B_2$ пополам.

\item
Две окружности с~центрами $O_1$ и~$O_2$ пересекаются в~точках $A$ и~$B$.
Из~точки~$A$ одновременно стартуют два велосипедиста.
Каждый из~них едет по~своей окружности один по~часовой стрелке,
другой~--- против.
Угловые скорости у~них одинаковые.
Четырехугольник $A O_1 C O_2$~--- параллелограмм.
Докажите, что велосипедисты постоянно равноудалены от~точки~$C$.

\item
\subproblem
На~прямой лежат три точки $A$, $B$, $C$.
$X$ и~$Y$~--- точки на~плоскости такие, что $AX = XB$ и~$BY = YC$.
$BXZY$~--- параллелограмм.
Докажите, что $AZ = CZ$.
\\
\subproblem
Две окружности пересекаются в~точках $A$ и~$B$.
Из~точки~$A$ одновременно стартуют два велосипедиста.
Каждый из~них едет по~своей окружности против часовой стрелки.
При этом угловые скорости у~них одинаковые.
Докажите, что существует точка, постоянно равноудаленная от~велосипедистов.

\end{problems}

