% $date: 2016-06-07
% $timetable:
%   g9r3:
%     2016-06-07:
%       1:

\worksheet*{Разнобой-повторение}

% $authors:
% - Фёдор Львович Бахарев

\begin{problems}

\item
Четырехугольник $ABCD$ вписан в~окружность.
Пусть $H_A$, $H_B$, $H_C$, $H_D$~--- ортоцентры треугольников
$BCD$, $CDA$, $DAB$ и~$ABC$ соответственно.
Докажите, что
\\
\subproblem $H_A H_B = AB$;
\qquad
\subproblem $H_A H_B H_C H_D$~--- четырехугольник, равный $ABCD$.

\item
На~окружности зафиксированы точки $A$ и~$B$.
Точка~$C$ движется по~дуге окружности.
\\
\subproblem
Докажите, что точка~$I_a$ пересечения биссектрис внешних углов $B$ и~$C$
треугольника $ABC$ движется по~дуге некоторой окружности.
\\
\subproblem
Укажите центр этой окружности.

\item
Из~точки пересечения $A$ двух окружностей одновременно с~одинаковыми угловыми
скоростями стартовали два велосипедиста $B_1$ и~$B_2$, оба против часовой
стрелки.
Докажите, что
\\
\subproblem
все треугольники $A B_1 B_2$ подобны;
\\
\subproblem
середина отрезка $B_1 B_2$ движется по~окружности.

\item
\subproblem
Дан треугольник $ABC$.
Из~точек $A$ и~$C$ одновременно с~равными скоростями стартуют две мухи
в~сторону точки~$B$.
Укажите точку, от~которой они постоянно равноудалены.
\\
\subproblem
А~если они двигаются в~разные стороны: одна к~точке~$B$, а~другая от~точки~$B$?
\\
\subproblem
Докажите, что в~первом случае середина отрезка между мухами движется по~прямой,
параллельной биссектрисе угла~$B$.

\item
Даны два квадрата $ABCD$ и~$AEFG$ с~общей вершиной~$A$, вершины указаны против
часовой стрелки.
Докажите, что прямые $BE$, $CF$ и~$DG$ пересекаются в~одной точке и~найдите
углы между этими прямыми.

\item
\subproblem
Ортоцентр~$H$ остроугольного треугольника $ABC$ отразили относительно середины
стороны~$AB$.
Докажите, что полученная точка диаметрально противоположна точке~$C$
в~описанной окружности треугольника.
\\
\subproblem
Докажите, что вершины $A$ и~$B$ остроугольного треугольника $ABC$,
ортоцентр~$H$, а~также проекция $H$ на~медиану из~вершины~$C$ лежат на~одной
окружности.

\end{problems}


